# postgres

T 1. Базовый инструментарий

T 2. Архитектура

Т 3. Организация данных

Т 4. Управление доступом

Т 5. Задачи администрирования
- Мониторинг
- Резервное копирование
- Репликация

https://postgrespro.ru/education/courses/DBA1
https://habr.com/ru/articles/578744/


*  Настройка репликации: настройка репликации базы данных для обеспечения отказоустойчивости и высокой доступности.

*  Оптимизация производительности: настройка параметров PostgreSQL для оптимизации производительности базы данных.

*  Резервное копирование и восстановление: создание резервных копий базы данных и восстановление данных в случае отказа или потери данных.

*  Масштабирование: настройка PostgreSQL для обработки больших нагрузок и масштабирования базы данных.

*  Безопасность: настройка безопасности базы данных, включая настройку прав доступа и аутентификации пользователей.

*  Мониторинг и управление: мониторинг производительности базы данных и управление ресурсами, включая память, дисковое пространство и процессы.

*  Работа с индексами: создание и оптимизация индексов для повышения производительности запросов.

*  Работа с SQL: использование продвинутых SQL-запросов для анализа базы данных и оптимизации производительности.

*  Кластеризация: создание кластера PostgreSQL для управления несколькими серверами и базами данных.

*  Работа с распределенными системами: настройка PostgreSQL для работы с распределенными системами и обмена данными между несколькими серверами.




Для установки пароля пользователю postgres необходимо выполнить следующие шаги:

1. Запустите консоль psql от имени пользователя postgres:

sudo -u postgres psql


2. Выполните команду ALTER USER, указав имя пользователя и новый пароль:

ALTER USER username WITH PASSWORD 'new_password';


Замените `username` на имя пользователя, которому нужно установить пароль, и `new_password` на новый пароль.

3. Выполните команду \q, чтобы выйти из консоли psql:

\q


4. Проверьте, что новый пароль установлен правильно, используя команду psql:

psql -U username -W


Замените `username` на имя пользователя, для которого установлен пароль. При выполнении этой команды вы должны будете ввести новый пароль, который вы установили на шаге 2.

Если все выполнено правильно, то вы успешно установили пароль пользователю postgres.